// 자원관리

자원(resource)이란, 사용을 일단 마치고 난 후엔 시스템에 돌려주어야 하는 모든 것을 말한다.
- 자원을 가져와서 다 썼으면, 무조건 해제해주어야 한다.

이번 단원 내용
객체 기반 방식의 C++가 지원하는 생성자, 소멸자, 객체 복사함수를 사용하여 자원관리 하는것을 다루겠다.

1.객체를 사용하여 자원을 관리하자.
// 예제 : 객체를 사용한 RAII 자원 획득 및 초기화
팩토리 함수를 사용해서 객체를 생성할 경우, 메모리 누수 발생확률 up
객체를 삭제하기전, return으로 도중하차 할경우, 메모리 누수 발생

대책 : 함수로 얻어낸 자원이 항상 해제하도록 만들 방법은, 자원을 객체에 넣고 그 자원 해제를 소멸자가 맡도록 한다. 
- 함수를 벋어나면 C++이 자동으로 해출해 주는 소멸자에 의해 자원이 저절로 해제 (auto_ptr 사용)

자원관리에 객체를 사용하는 방법의 중요한 두가지 특징
1. 자원을 획득한 후에 자원관리객체에게 넘긴다.
- RAII(Resource Acquisition Is Initialization) : 자원 획득 즉, 초기화
- 자원 획득과 자원관리객체의 초기화가 한문장에서 이루어진다.
- 자원을 획득하고 나서 바로 자원관리객체에 넘겨준다.
2. 자원관리객체는 자신의 소멸자를 사용해서 자원이 확실히 해제되도록 한다.
- 소멸자 : 어떤 객체가 소멸될때 자동으로 호출
- 함수 블록을 벗어나면, 무조건 멤버객체는 소멸자가 불린다.

auto_ptr
- 자신이 소멸될때 자신이 가리키고 있는 대상에 대해 자동으로 delete를 먹임
- auto_ptr가 둘 이상의 객체를 가리키면 절대로 안됨.
- 복사를 할경우, 복사생성자, 복사대입연산자를 통해 원본 객체는 null로 만든다. (복사하는 객체만이 자원의 유일한 소유권을 갖는다고 가정)
- 상식적인 복사동작이 아니기 때문에, STL컨테이너 경우 auto_ptr를 원소로 허용하지 않는다. (STL컨테이너 경우 정상적인 복사가 일어나야하기 때문)

auto_ptr를 사용할 수 없는 상황이라면, shared_ptr(RCSP)
- 대안으로 참조 카운팅 방식 스마트 포인터 RCSP(reference-counting smart pointer)를 사용하자
- RCSP : 외부 객체의 개수를 유지하고 있다가, 그 개수가 0이 되면 해당 자원을 자동으로 삭제하는 스마트 포인터

주요 내용 정리
- 자원을 관리하는 객체를 사용해서, 자원을 관리하자.
- auto_ptr와 shared_ptr는 소멸자 내부에서 delete를 사용한다. 
- delete[]를 사용하지 않는다. (동적할당한 배열에 사용했을 경우, 메모리 누수 발생)

* CreateInvestment()에서 Investment*를 반환하고 있는데, 이 또한 자원관리객체에 넣어주어야하기 때문에 실수를 할 수 있다. 반환값을 shared_ptr로 반환하는것이 좋다. (나중 설계부분에서 다룸.)

2. 자원 관리 클래스의 복사동작에 대해 고찰해보자.
자원 관리 클래스의 주축인, 자원 획득 및 초기화(RAII)를 공부했다. 
- 힙 기반 자원에 대해 auto ptr, shared ptr 를 사용

하지만 힙 이외에 자원들은, 자원 관리 클래스를 직접 만들어주어야 한다.
- 힙 이외에 자원들은 auto_ptr, shared ptr를 사용하기엔 맞지 않다.

// 예제 : 자원관리클래스의 복사동작
// Mutex 객체를 관리하는 예제코드

RAII를 사용하여 객체 생성 및 초기화, 자동 소멸을 관리한다.
근데 복사를 하게 될 경우 어떻게 해야할까?
1. 복사를 금지한다. (delete 복사함수)
2. 관리하고 있는 자원에 대해 참조 카운팅을 수행한다. (shared ptr)
3. 관리하고 있는 자원을 진짜로 복사한다. (깊은복사)
4. 관리하고 있는 자원의 소유권을 옮긴다. (auto ptr)

3. 자원관리클래스에서 관리되는 자원을 외부에서 접근 시 explicit / implicit
// 예제 : 객체의 외부접근을 제공하자

4. new와 delete를 사용할때는 반드시 형식을 갖추자.
메모리 배치구조
한개의 객체 : object
객체의 배열 : n(개수) - object - object - object ,,,
* 배열이 만들어지는 힙 메모리에는 배열원소의 개수가 박혀 들어간다.

delete[]를 사용시 "포인터가 배열을 가리키고 있다" 라고 가정하게 된다.
단일객체를 delete[]를 사용 : 앞쪽의 메모리 몇 바이트를 읽고 이것을 배열의 크기라고 해석한다. 따라서 자기멋대로 해석한 배열크기만큼 소멸자를 호출하게 된다.
배열에 delete사욜 : 배열의 모든 소멸자가 호출되지 않아, 메모리릭 발생

5. new로 생성한 객체를 스마트포인터에 저장하는 코드는 별도 한 문장으로 만들자.

예시)
int priority();
void processWidget(shared_ptr<Widget> pw, int priority);

processWidget(shared_ptr<Widget>(new Widget), priority());

함수 첫번째 인자에서 두 부분으로 나누어져있다.
1. new Widget
2. shared_ptr 생성자 호출부분

컴파일러는 processWidget함수 호출이 이루어지기 전에, 세가지 연산을 위한 코드를 만들어야한다.
1.priority() 호출
2.new Widget
3.shared ptr 생성자 호출

하지만 컴파일러 제작사마다 연산 실행순서가 다르다.
newWidget -> priority() -> shared ptr 생성자 호출
순서로 진행될때 priority()에서 예외가 발생하면, 메모리릭이 발생한다.

따라서 이런식으로 작성하자.
shared_ptr<Widget> pw(new Widget);
processWidget(pw, priority());

(1-5) 정리
- 자원 누출을 막기 위해, 생성자 안에서 자원을 획득하고 소멸자에서 해제하는 RAII 객체를 사용하자
- 일반적으로 널리 쓰이는 RAII 클래스는 shared ptr / auto ptr이다. (shared ptr / auto ptr은 delete를 호출하므로 동적할당배열 사용 X)
- 자원관리클래스에서 상황에 맞게 복사생성자를 작성하자. (일반적으로 복사금지나, 참조 카운팅을 해주는선으로 마무리)
- 단일객체 : delete / 객체의 배열 : delete[]
- new로 생성한 객체를 스마트 포인터로 넣는 코드는 별도의 한 문장으로 만들자 (컴파일러마다 호출순서가 다르므로 디버깅하기 힘든 메모리릭이 발생할 수 있음)

**따로 정리하자 explicit, Implicit**